
- Về mặt tín hiệu, một httt sẽ được mô tả bởi một phương trình sai phân tuyến tính có dạng

$\hspace{3cm}$$\displaystyle{\sum_{k=0}^N a_ky(n-k)=\sum_{r=0}^M b_rx(n-r)}$ 

$\hspace{3cm}$$a_0y_0(n)+\displaystyle{\sum_{k=1}^N a_ky(n-k)=\sum_{r=0}^M b_rx(n-r)}$ 

$\hspace{3cm}$$y(n)=\displaystyle{\sum_{r=0}^M \frac{b_r}{a_0}x(n-k)-\sum_{k=1}^N \frac{a_k}{a_0}y(n-r)}$  

- Một HTTT bất biến về mặt toán học được mô tả bời một ptsp tuyến tính hệ số hằng dạng tổng quát sau $(a_0=1)$

$\hspace{3cm}$$y(n)=\displaystyle{\sum_{r=0}^M b_rx(n-r)-\sum_{k=1}^N a_ky(n-k)}$  

- Trong đó $a_k, b_r$ là hệ số hằng, $N$ là bậc của phương trình

- $a_k,b_r$ đặc trưng cho hệ thống, tương đương với đáp ứng xung $h(n)$

- Có hai phương pháp giải phương trình sai phân
	- Phương pháp thế
	- Phương pháp tìm nghiệm tổng quát: giải phương trình tìm nghiệm thuần nhất, nghiệm riêng rồi xác định nghiệm tổng quát

- Ví dụ:
>Cho ptsptt hệ số hằng sau $y(n)=A.y(n-1)+x(n)$. Hãy tìm đáp ứng xung $h(n)$ với điều kiện $y(-1)=0$
>
>Chọn $x(n)$ là [[1.2 Biểu diễn tín hiệu rời rạc#Một số dãy tín hiệu cơ bản|dãy xung đơn vị]] $\Rightarrow$ $x(n)=\delta(n)$ $\Rightarrow$ $y(n)=h(n)$ 
>
>$\Rightarrow$ $h(n)=Ah(n-1)+\delta(n)$ 
>
>Thay vào các giá trị của $n$ 
>
>+ $n=0$ $\Rightarrow$ $h(0)=Ah(-1)+\delta(0)=1$    (do $h(-1)=y(-1)=0$) 
>  
>+ $n=1$ $\Rightarrow$ $h(1)=Ah(0)+\delta(1)=A$
>
>+ $n=2$ $\Rightarrow$ $h(2)=Ah(1)+\delta(2)=A^2$
>  
>Tương tự ta có $h(n)=\begin{cases}A^n \space\space n\geq 0 \\ 0 \space\space \text{n còn lại}\end{cases}$

