
- Biến đổi $Z$ ngược được định nghĩa như sau

$\hspace{3cm}$$x(n)=\frac{1}{2\pi.j}\oint_c X(z).z^{n-1}dz$ 

- Ký hiệu 

$\hspace{3cm}$$IZT[X(z)]=x(n)$

$\hspace{3cm}$$X(z)\overset{IZT}{\to}x(n)$ 

- Trong đó $\oint_c$ là đường cong kín đi qua gốc tọa độ. Tích phân đường đi theo chiều dương

- Có 3 phương pháp để tìm tích phân đường trên
	- Phương pháp thặng dư để tìm trực tiếp tích phân, cho chúng ta cách tìm cơ bản
	- Khai triển chuỗi lũy thừa, tìm biến đổi $Z$ ngược cơ bản
	- Khai triển thành các phân thức tối giản

# Phương pháp khai triển thành chuỗi lũy thừa

- Ta khai triển biến đổi $Z$ thành một chuỗi lũy thừa có dạng

$\hspace{3cm}$$X(z)=\displaystyle{\sum_{n=-\infty}^\infty \alpha_n z^{-n}}$

- So sánh với định nghĩa

$\hspace{3cm}$$X(z)=\displaystyle{\sum_{n=-\infty}^\infty x(n)z^{-n}} \Rightarrow x(n)\equiv \alpha_n$ 

- Hệ số của chuỗi chính là các mẫu của tín hiệu $x(n)$

- Ví dụ
>![[Pasted image 20240925161953.png]]

# Phương pháp khai triển thành phân thức tối giản

- Xét

$\hspace{3cm}$$X(z)=\frac{N(z)}{D(z)}$

- Trong đó bậc của $N(z)$ là $M$; bậc của $D(z)$ là $N$

### Trường hợp $M\geq N$ 

- Để phân thức tối giản thì

$\hspace{3cm}$$X(z)=\frac{N(z)}{D(z)}=S(z)+\frac{P(z)}{Q(z)}$

với $S(z)$ là phần nguyên, $D(z)\equiv Q(z)$ 
Bậc của $S(z)=M-N$ 

- Lúc này ta có

$\hspace{3cm}$$S(z)=B_{M-N}z^{M-N}+B_{M-N-1}z^{M-N-1}+...+B_1z^1+B_0$ 
$s(n)=B_{M-N}\delta[n+(M-N)]+B_{M-N-1}\delta[n+(M-N-1)]+...+B_1\delta[n+1]+B_0\delta(n)$  
### Trường hợp $M<N$ 

- Có

$\hspace{3cm}$$X(z)=\frac{N(z)}{D(z)}\equiv\frac{P(z)}{Q(z)}$ 

- Xét 

$\hspace{3cm}$$X(z)=\frac{P(z)}{Q(z)}$

#### Trường hợp 1: $X(z)$ chỉ có các cực đơn

- $\frac{1}{z-1}$ $\Rightarrow$ $z=1$ là cực đơn

- $z_{pk}$ là điểm cực của $X(z)$ có $N$ cực 

$\hspace{3cm}$$X(z)=\displaystyle{\sum_{k=1}^N\frac{A_k}{z-z_{pk}}}$

- Trong đó $A_k=(z-z_{pk})\frac{P(z)}{Q(z)}|_{z=z_{pk}}$ 

#### Trường hợp 2: $X(z)$ có một cực bội $z_{pl}$ bậc $s$, còn lại các nghiệm $z_{pk}$ đơn 

- $\frac{1}{(z-1)^2}$ $\Rightarrow$ $z=1$ là cực bội bậc 2

- Xét

$\hspace{3cm}$$X(z)=\displaystyle{\sum_{k=1}^{N-s} \frac{A_k}{z-z_{pk}}+\sum_{j=1}^s\frac{C_j}{(z-z_{pl})^j}}$ 

- Trong đó

$\hspace{3cm}$$A_k=(z-z_{pk})\frac{P(z)}{Q(z)}|_{z=z_{pk}}$

$\hspace{3cm}$$C_j=\frac{1}{(s-j)!}\frac{d^{s-j}}{dz^{s-j}}[(z-z_{pl})^s\frac{P(z)}{Q(z)}]|_{z=z_{pl}}$  

- Lưu ý

$\hspace{3cm}$$IZT[\frac{z}{(z-z_{pk})^{m+1}}]=\frac{n(n-1)...(n-m+1)}{m!}z_{pk}^{n-m}u(n)$

- Ví dụ
>![[Pasted image 20240925170021.png]]![[Pasted image 20240925170058.png]]
>
>($A_1,A_2,A_3$ có thể tìm bằng lập hệ phương trình)

